[香港保衛戰最終章] 黑色聖誕節：香港即將投降，陳策突圍逃出香港

圖：12月25日聖誕節，楊、莫兩人前往停電的半島酒店3樓，九龍失陷前為守軍指揮部的房間，在燭光旁簽署降書。

日軍為完善步砲協調及掃蕩守軍殘部，決定將總攻擊延至26日清晨開始。由於日軍大本營想盡早攻佔香港，以調派第38師團進攻瓜哇，日軍清晨再次勸降。12月25日上午6時，日軍派出被俘的退伍砲兵少校萬納思先（Major Manners）及淺水灣酒店市民委員會主席蕭士到對英軍處作非正式勸降。日軍保證早上7至9時停止軍事行動。

上午9時，港島西南南朗山高射砲陣地被佔，香港仔東側屏障全失。正午時分，英軍總司令部開會後，總督楊慕琦以「香港尚能抵抗」回覆。日軍隨即派出軍機空襲，向守軍陣地發射300發重砲，並攻下巴理斯山，集結堅尼地道入口。英軍則在堅尼地道佈下地雷及路障，阻止前者前進。

下午1時40分，守軍退至柯布連道及美利兵房建立陣地。下午2時30分後，灣仔峽失陷，馬己仙峽守軍苦戰。下午2時50分，米杜息士營營長指柯布連道防線受九龍及正面砲火交叉打擊，只能維持多半小時。下午3時，壽臣山守軍在包圍下投降，小香港彈藥庫落入日軍手中。此時，西旅只有6門榴彈砲，每砲只剩60發砲彈。

下午3時15分，駐港英軍司令莫德庇向楊慕琦報告：左翼方面，禮頓山、海軍醫院失守，柯布連道難以維持，海軍船塢只能抵抗多兩小時。中部方面，灣仔峽及馬己仙峽已經失陷。右翼方面，班納山及壽臣山失守，最後的彈藥庫已落入敵軍手中。

莫德庇估計，日軍最快於下午6時攻入維多利亞城，屆時位於域多利兵房亦將陷入近戰，癱瘓指揮系統，故此應該盡快投降，以免其他部隊未收到指示而繼續抵抗，因而被殘害。楊慕琦立即知會布政司及律政司，致電駐港海軍最高級的軍官，三人均贊成投降。楊慕琦即向倫敦發電文，準備相應行動。

下午4時半起，守軍陣地開始舉起白旗。莫德庇派人員到東角向日軍交代即時停戰及投降，日軍要求楊、莫兩人下令英軍停火，前往日軍指揮部。 傍晚時分，兩人抵達半島酒店，向第23軍司令酒井隆中將投降。

東旅方面，旅長華里士根據莫德庇凌晨「hold on to the last」的電令，繼續抵抗。根據日軍紀錄，第230聯隊第2中隊靠近聖士提反書院主樓時，深恐其為防禦據點，如臨大敵，不知其為英軍醫院。凌晨4時，屢屢受創的第2中隊進入院內大肆屠殺，最少60人被害，包括56名負傷臥床的英軍及加拿大軍人，部分醫護及學校職工都被刺刀殺死。英軍早上曾嘗試反攻，但被擊退。

晚上8時，華里士不相信英軍軍使傳來的投降消息，直至26日凌晨1時30分，華里士副官攜同米杜息士營營長簽署的手令回來，他才信服，但已不及下令摧毀赤柱砲台。凌晨2時30分，華里士下令東旅停火投降，成為最後投降的部隊。香港主要戰事至此告終。

——陳策突圍——
當日晚上，中國國民黨駐港代表陳策聯同十多名英國高級軍官，及三十多名其他官兵及情報人員，乘魚雷艇突破日軍海上封鎖，最終抵達惠州，成功逃出日佔區。其後，英國官兵經雲南、緬甸、到達印度及英倫。為表揚陳策貢獻，英皇授予他大英帝國爵級司令勳章（KBE）。圖為陳策及部份英軍到達惠州留影。

事隔七十幾年，香港再現不平安夜

當年平安夜，日軍徹夜砲轟維多利亞城
平安夜11點

總督致官兵:
本人滿懷驕傲稱頒所有堅守抗敵的官兵，並謹致聖誕祝賀。
望諸君為國王、帝國繼續奮戰、堅守崗位。
願主在你的美好時光中保祐你們。

總司令致官兵:
向你們致上聖誕祝賀。
讓今日在英帝國光榮的編年史上成為歴史性的一日。
是日要務為堅守崗位。

《借位share》
第三篇： 以加拿大人為榮者的敘述

“ 我開始明白到在中國發生的事情，並非與我無關. ”
在加拿大國土居然受到中國共產黨的威脅！？
聽聽這位加拿大人現身說法.

對付共產黨係長期嘅抗爭，
唔只係香港人嘅事，亦係全世界嘅事，
希望大家可以幫手分享一下呢個page

麻煩大家大大力支持
Follow & Share 呢個page
Facebook:
Twitter:
Instagram:

75年之後香港人要打第二次香港保衛戰 仲要係對抗中共呢個世上最邪惡嘅政體由經濟 文化同意識形態嘅侵略

Pish